### 巴巴罗萨与帝国内政（10）

#### Beatrice of Burgundy 勃艮第的贝阿特丽丝

尼古拉斯死于1167年7月1日，这给蒂埃里和菲利普提供了另一个可以控制康布雷的机会。康布雷的神职人员中比较聪明的一部分选择推举蒂埃里的小儿子彼得成为新任康布雷大主教，据说他得到了教区贵族和城市乡绅的支持。 毫无疑问，他的父亲肯定对这一选择有着一定的影响。在亲弗兰德斯一派的编年史学家滑铁卢的兰伯特（Lambert of Waterlos）的记载中，他还将彼得称为“青年（youth）”或“青少年（adolescent）”，还没有达到可以有资格担任主教的年纪，而还有少部分人选择支持会吏长（archdeacon）阿拉德（Alard）。 后者的使节首先在帕维亚与巴巴罗萨取得了联系，巴巴罗萨自8月匆匆离开罗马后，整个9月都因为军队中流行痢疾而待在帕维亚。会吏长的追随者最初成功了，他们向宫廷成员赠送了厚礼，并伪造了信件（至少兰伯特是这么描述的），为阿拉德赢得了候选资格。蒂埃里和彼得的兄弟菲利普，还有布洛涅伯爵马修也派出了自己的使团，在阿拉德的使团到达后三天也抵达帕维亚。他们还带来了伯爵写给贝阿特丽丝的信，贝阿特丽丝曾于1165年在亚琛的圣诞集会上与菲利普结下了“深厚的友谊（indissoluble friendship）”，她当时承诺未来会帮助菲利普。她在宫廷中表示支持彼得当选，于是其他诸侯宣布阿拉德的候选人地位无效。

巴巴罗萨在哀悼了尼古拉斯的逝世后，安慰了康布雷的教士和诸侯，并对他们未能达成一致而感到遗憾。他向他们派遣了使者，表示将在其抵达六周后举行新任康布雷主教的选举。如果不能选出一个“忠于上帝和帝国”的主教，皇帝表示他有权根据沃尔姆斯条约中的有关条文，与诸侯们协商，直接任命一个新的主教。与此同时他致信蒂埃里伯爵和菲利普表示，出于对他们还有自己妻子的爱，他对于他们要求承认彼得为主教一事持赞成态度；但他也不能明目张胆地侵犯康布雷的选举权，所以已经派了特使到这里主持选举。【意思是虽然内定了但是过场还是要走的（。】皇帝还告知康布雷大教堂的教士还有当地的执政官（castellan），彼得是“皇后的亲戚”，而且他如果当选会“给帝国带来巨大的荣誉”，也会给康布雷的教会带来好处。【这是明目张胆开始打招呼安排了吗……】皇帝还派遣了亚琛的教务长阿诺德去康布雷确保彼得能够当选。后来据兰伯特记载，不出所料，康布雷的神职人员和民众一致通过了彼得的当选。

1168年，应彼得的要求，在美因茨大主教克里斯蒂安和狮子亨利的支持下，贝阿特丽丝阻止了菲利普大主教试图将康布雷主教区从兰斯转移到科隆治下的意图。彼得从来没有被正式授予圣职（ordained），在菲利普伯爵的建议下他于1174年辞去了主教的职务，因为菲利普没有继承人，希望他能够生养一个男性继承人。但彼得于1176年去世，只留下一个女儿。康布雷主教选举的争议是贝阿特丽丝唯一一次实质性介入政治纠纷，但即便她不说什么，巴巴罗萨也不可能在教派分裂期间主动去得罪弗兰德斯地区的领主，尤其是他还刚刚吃了败仗。

在1164年7月他们的长子（腓特烈五世）出生后，他们夫妻之间的关系发生了微妙的变化，可以说他们真正结合成了一个整体。此后，巴巴罗萨在一些关于修道院财产和权利的确认书中明确指出，他的行为是为了自己和妻子、孩子的灵魂得到救赎。例如，在1164年11月1日，皇帝在位施瓦本的普利孟特瑞会魏泽瑙修道院（Swabian Premonstrarensian abbey of Weissenau）指定的特许状中说，他这样做是“为了我自己和我最亲爱的妻子贝阿特丽丝皇后，以及我们最亲爱的儿子小腓特烈的繁荣（prosperitas）以及灵魂得到救赎”。选择“繁荣（prosperitas）”一词，不仅意味着好运，也意味着健康，这大概表明，皇帝十分关切他体弱多病的长子腓特烈五世的健康问题，然而他还是在几年后就去世了，最多只有六岁。在此之前，巴巴罗萨并没有在祈祷的时候也特意提及贝阿特丽丝，至少在诸多特许状和宪章中是这样。

另一个表明贝阿特丽丝在为巴巴罗萨生养子女后地位提高的证据是，法兰克福的皇家铸币厂在12世纪60年代初开始铸造钱币，发型了同时印有巴巴罗萨和贝阿特丽丝头像的bracteates（一种硬币），这也是帝后夫妇首次同时出现在斯陶芬家族发型的钱币上。在盖尔恩豪森（Gelnhausen）的铸币厂甚至铸造了一个单独印有皇后头像的银币。也许这些都是巴巴罗萨为了庆祝自己的王朝得以延续的表现。【有继承人就是了不起啊，啧】

耐人寻味的是，1176年阿纳尼和约（Peace of Anagni）的初稿和1177年在威尼斯最终签订的和约中贝阿特丽丝都被称为“巴巴罗萨幸运的妻子（felix eius uxor）”。Felix的本意是“肥沃多产的（fertile）”，引申义为“高兴”“幸福”，“幸运的”。因此，Felix一词其实有异教徒的色彩——是统治者的好运（felicitas）使得庄稼得以丰收，而这个词先前只用于赞美圣人或去世的人，他们被描述为曾拥有幸福的记忆。巴巴罗萨本人从来没有在宪章中被称为幸运的（felix）。而贝阿特丽丝在生前就被冠以这样的形容词，大概是表达她为巴巴罗萨生养了众多子女，这是长期缺乏继承人的帝国和皇帝的幸运。​​​​
